\begin{abstract}
	\addcontentsline{toc}{section}{Resumen}
	
	\noindent El siguiente trabajo desarrolla una propuesta técnica para la desalinización térmica de agua de mar por \gls{destilacion_solar} activa mediante el uso de lentes Fresnel como concentradores solares. Se identificaron algunos problemas asociados con base en la revisión de trabajos previos y conocimiento técnico del propio método; se planteó un diseño buscando mitigar los efectos de la intermitencia del sol y la condensación del agua sobre la superficie de vidrio de los diseños más comunes. Para ello se estableció una serie de análisis térmicos, ópticos y estructurales que desembocaron en el diseño de una serie de módulos acoplados verticalmente.
	
	\noindent El propósito de este proyecto es coadyuvar al derecho de acceso al agua limpia a un precio asequible, siendo el fin último contribuir al objetivo de desarrollo sostenible 6.a. a través de fuentes de energía sostenibles.
	
	\keywords{desalinización térmica, concentradores solares, destilación solar activa, lentes de Fresnel}
\end{abstract}

\bgroup
	\selectlanguage{english}
	\begin{abstract}
		\noindent This work bears a technical proposal for thermal desalination of seawater by active solar distillation through Fresnel solar concentrators. Some associated problems were identified based on the review of previous works and technical knowledge of the method itself; a design was proposed to mitigate the effects of the intermittence of the Sun and water condensation on the glass surface presented by the common designs. To this end, a series of thermal, optical and structural analyses was established that led to the design of a series of vertically coupled modules.
				
		\noindent This project seeks to assist the right of access to clean water at an affordable price, being the ultimate goal to contribute to the sustainable development goal 6.a. using sustainable energy sources.
		
		
		\keywords[Index terms]{thermal desalination, solar concentrators, active solar distillation, fresnel lenses}
	\end{abstract}
\egroup